\chapter{Descrição da Aplicação}
\label{cap:aplicacao}

Este capítulo é dedicado a apresentação visual das funcionalidades do sistema de monitomento bovino proposto neste trabalho. A organização desse capítulo se dá da seguinte forma: Seção \ref{section:manter-registro} apresenta o grupo de funcionalidades manter registro, Seção \ref{section:relatorio-movimentacao} apresenta o relatório de movimentação dos bovinos, e Seção \ref{section:trajesim} apresenta os dados de movimentação e o grupo de funcionaliade análise de similaridade entre as trajetórias.

\section{Manter registro} \label{section:manter-registro}
As ações de CRUD do grupo de funcionalidades Manter Registro, apresentado no Capítulo \ref{cap:aplicacao}, acompanham o fluxograma mostrado na Figura \ref{figure:crud-sistema}. As ações iniciam a partir de uma tela principal chamada de \texttt{manter registro} como mostra a Figura \ref{figure:crud-sistema} -- no sistema proposto existem duas telas do tipo \texttt{manter registro}, essas telas são chamadas \textit{Painel de Controle} e \textit{Configurações}, apresentadas ao longo da Seção. Nessas telas existem as opções \texttt{cadastrar} e \texttt{listar}.

\begin{comment}
De acordo com Tanaka et al. (2012) CRUD é o acrônimo de Create, Read, Update e Delete
em língua inglesa para as quatro operações básicas utilizadas em bancos de dados, sendo:
Create, criar ou adicionar novas entradas; Read (Retrieve), ler, recuperar ou ver entradas
existentes; Update, atualizar ou editar entradas existentes; e Delete (Destroy) remover
entradas existentes.
\end{comment}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.25\textheight]{imagens/crud-sistema.jpg}
	\caption{Fluxograma do grupo de funcionalidades Manter Registro.}
	\label{figure:crud-sistema}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ao selecionar a opção \texttt{cadastrar}, o usuário é redirecionado para um formulário de cadastro, no qual deve preencher pelo menos os campos obrigatórios. Ao salvar o formulário o usuário é redirecionado para a tela \texttt{visualizar detalhes}. A partir dessa tela é possível acessar as telas para \texttt{editar}, \texttt{excluir} e \texttt{listar} os dados. Ao concluir a edição dos dados, o usuário é redirecionado para a tela \texttt{visualizar detalhes}. Ao excluir um registro, o usuário é redirecionado para a tela \texttt{listar}.

Ao selecionar a opção \texttt{listar}, o usuário é redirecionado para a tela de listagem dos dados das tabelas do \texttt{app\_bovino}. Nessa tela o usuário tem a opção de \texttt{visualizar detalhes}, \texttt{editar} ou \texttt{excluir} um registro.

A Figura \ref{figure:painel_controle} mostra o \textit{Painel de Controle} do sistema. Essa tela contém os dados referente ao \texttt{app\_bovino}, apresentado no Capítulo \ref{cap:solucao}. A partir do \textit{Painel de Controle} é possível acessar as telas de cadastro e de listagem de bovinos, do banco de espermas, de inseminações, de gestações, e de animais que não fazem mais parte do rebanho (chamado de descarte de bovinos). Além disso, também é possível visualizar e acompanhar os períodos de troca de status reprodutivo, lote  e categoria dos bovinos através dos links de listagem que aparecem logo abaixo do título dos cards. Outra funcionalidade disponível no painel de cotrole é o relatório de movimentações dos bovinos, que será apresentada na Seção \ref{section:relatorio-movimentacao}. Os itens do \textit{Painel de Controle} são detalhados a seguir.

% ----- PAINEL DE CONTROLE ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/painel_controle.png}
	\caption{Painel de controle do sistema.}
	\label{figure:painel_controle}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ao clicar no card \textit{Bovino > Cadastrar}, disponível no \textit{Painel de Controle}, é possível acessar a tela que contém o formulário de \textit{Cadastro de Bovinos}, apresentado na Figura \ref{figure:bovino-add}. Após preencher os campos obrigatórios do formulário (data de nascimento, sexo, brinco, esperma e mãe), o usuário é redirecionado para a tela de \textit{Detalhes do Bovino}, como mostra a Figura \ref{figure:bovino-detail}. A partir da tela \textit{Detalhes do Bovino} é possível excluir ou editar os dados do animal, e acessar a tela de \textit{Listagem de Bovinos} cadastrados no sistema, (Figura \ref{figure:bovino-list}). A tela de \textit{Listagem de Bovinos}  também possui opções para acessar a tela de detalhes, edição e exclusão dos dados dos animais.

% ----- BOVINO ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/add/bovino-add.png}
	\caption{Cadastro de bovinos.}
	\label{figure:bovino-add}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/detail/bovino-detail.png}
	\caption{Detalhes do bovino.}
	\label{figure:bovino-detail}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/bovino-list.png}
	\caption{Listagem de bovinos.}
	\label{figure:bovino-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- DESCARTE BOVINO ----- %
Outra funcionalidade disponível no sistema é manter registro de animais que não fazem mais parte do rebanho ou propriedade. Os motivos pelos quais o animal deixa de fazer parte do rebanho ou da propriedade são variados, entre eles pode-se citar: morte, roubo e venda. No entanto, podem existir outros motivos que não foram listados. Na Unidade de Ensino e Aprendizagem (UEA) de bovinocultura do IFC Campus Araquari, ambiente de estudo de caso deste trabalho, por exemplo, vende-se os bovinos do sexo masculino, pois o objetiva mater sobre domínio da propriedade apenas as fêmeas para a produção de leite e cruzamento por meio de inseminação artificial. Dessa forma, para manter registro de que o animal do sexo masculino pertenceu a propriedade e em algum momento deixou de pertencer acontece por meio da funcionalidade de descarte de bovinos.

%Assim, a forma, atual, pela qual se mantém registro do animal vendido acontece por meio de uma planilha de descartes. Dessa forma, o presente trabalho disponibiliza uma forma de manter registro de animais deixaram de pertencer ao rebanho ou a proriedade por algum motivo. 

Para isso, o sistema disponibiliza um formulário de \textit{Descate de Bovinos}, disponível no \textit{Painel de Controle > Descate de Bovinos > Cadastrar}. Ao descartar um bovino o usuário necessita identificar o animal, este animal deve estar cadastrado no sistema, e informar o motivo do descarte, como mostra a Figura \ref{figure:descarte-add}. Após o cadastro é possível visualizar os detalhes do descarte, editar ou excluir o registro. Também é possível visualizar todos os animais que foram descartados através do \textit{Painel de Controle > Descate de Bovinos > Listar}, como mostra a Figura \ref{figure:descarte-list}.


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/add/descarte-add.png}
	\caption{Descarte de bovinos.}
	\label{figure:descarte-add}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/descarte-list.png}
	\caption{Listagem de descarte de bovinos.}
	\label{figure:descarte-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- ESPERMA E INSEMINACOES ----- %
Como mencionado na funcionalidade anterior, \textit{Descarte de Bovinos}, a UEA de bovinocultura do IFC Araquari realiza o cruzamentos das vacas através de inseminação artificial. Para melhor controle do banco de espermas disponíveis, o presente trabalho disponiliaza uma funcionalidade para manter registro dos espermas disponíveis para o cruzamento. 

Para cadastrar um esperma o usuário deve clicar no card \textit{Esperma > Cadastrar}, disponível no \textit{Painel de Controle}. No formulário de cadastro, Figura \ref{figure:esperma-add}, o usuário deverá preencher os dados do esperma, informando nome, raça, data de nascimento, nome do pai e da mãe do animal que forneceu os espermas, e,  caso a aquisição dos espermas aconteça por meio de compra, informar a quantidade de espermas, código de compra, distribuidora e código da distribuidora. Após o cadastro é possível visualizar os detalhes, editar ou excluir o registro. Também é possível visualizar todos os espermas disponíveis para inseminação através do \textit{Painel de Controle > Banco de Espermas > Listar}, como mostra a Figura \ref{figure:esperma-list}.

Além do cadastro do banco de espermas, o sistema também oferece um ambiente para cadastro e acompanhamento de inseminações artificiais. Essa funcionalidade se encontra disponível em \textit{Painel de Controle} no card \textit{Inseminação}. Ao selecionar a opção \textit{Inseminação > Cadastrar} o usuário é redirecionado para o formulário de cadastro da insemição, como mostra a Figura \ref{figure:inseminacao-add}. Neste formulário é necessário preechencher os seguintes dados: data da inseminação, vaca que será inseminada, nome do touro doador do esperma, nome do inseminador e uma observação caso necessário. Após o cadastro é possível visualizar os detalhes, editar ou excluir o registro. 

Também é possível visualizar todas as inseminações realizadas através do \textit{Painel de Controle > Banco de Espermas > Listar}, como mostra a Figura \ref{figure:inseminacao-list}. Nessa tela é possível identificar o status da inseminação (verde para insemiação confirmada, ou seja, a vaca está prenha; e, vermelho para inseminações que ainda não foram confirmadas ou que não foram bem sucedidas), a data prevista para do cio caso a vaca não fique prenha após inseminada, a data prevista do diagnóstico da gestação caso a inseminação seja realizada com sucesso. 

Na tela de listagem de inseminações existe uma opção para \textit{Confirmar a Inseminação}, caso a vaca fique prenha. Ao clicar sobre essa opção o usuário é redirecionado para um formulário chamado \textit{Diagnóstico da Gestação}, como mostra a Figura \ref{figure:gestacao-add} no qual a data do diagnóstico da gestação deverá ser informado. Ao salvar este formulário o usuário é redirecionado para a tela de listagem de inseminações.


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/add/esperma-add.png}
	\caption{Cadastro de espermas.}
	\label{figure:esperma-add}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/esperma-list.png}
	\caption{Listagem de espermas.}
	\label{figure:esperma-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

%insemincaoes

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/add/inseminacao-add.png}
	\caption{Cadastro de inseminações.}
	\label{figure:inseminacao-add}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/inseminacao-list.png}
	\caption{Listagem de inseminações.}
	\label{figure:inseminacao-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/add/gestacao-add.png}
	\caption{Confirmar gestação.}
	\label{figure:gestacao-add}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- GESTACAO ----- %

Após a confirmação da inseminação e do dignóstico da gestação, é possível acompanhar a gestação do animal. Para isto, basta selecionar a opção \textit{Gestações > Listar}, disponível no \textit{Painel de Controle}. Ao selecionar esta opção o usuário é redirecionado para uma tela de listagem, como mostra a Figura \ref{figure:gestacao-list}, na qual é possível visualizar todas as vacas prenhas, bem como, a data prevista para secar e a  a data prevista do parto. Além disso, essa tela possui as opções de editar informações e visualizar mais detalhes da gestação.

Na tela de \textit{Detalhes da Gestação}, Figura \ref{figure:gestacao-detail}, existem informações adicionais que não aparecem na tela de listagem. Entre elas, estão  o dias em aberto (DEA) após o último parto, o intervalo parto concepção (IPC) e as observações caso seja necessário.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/gestacao-list.png}
	\caption{Listagem de gestações.}
	\label{figure:gestacao-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/detail/gestacao-detail.png}
	\caption{Detalhes da gestação.}
	\label{figure:gestacao-detail}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- DATA PREVISTA TROCA E CONFIGURACOES ----- %

Para que o produtor rural tenha mais facilidade em monitorar o animal, o sistema também possui telas para acompanhar as datas previstas para a troca do \textit{Status Reprodutivo} (Figura \ref{figure:status-bovino-list}), \textit{Lote} (Figura \ref{figure:lote-bovino-list}) e \textit{Categoria} (Figura \ref{figure:categoria-bovino-list}) do animal. Essa funcionalidade também está disponível no \textit{Painel de Controle}. Ao selecionar a opção listar de um desses itens, o usuário é redirecionado para uma tela que lista todos os animais e apresenta informações como nome, brinco, data de troca prevista e data de troca padrão geradas automaticamente pelo sistema. Essas datas são calculadas com base no intervalo, em dias, informado nas configurações do sistema. Essa tela também possui as opções de visualizar detalhes e editar. A selecionar a opção editar o usuário é redirecionado para tela de editar o \textit{Status Reprodutivo}, o \textit{Lote} ou a \textit{Categoria} em que se encontra o animal.

%Como mencionado no início desta seção, a tela \textit{Configurações}, como mostra a Figura \ref{figure:configuracoes}, é outra tela do tipo \texttt{manter registro}. Dessa forma, apresenta alguns cards

A partir do painel de \textit{Configurações} do sistema, como mostra a Figura \ref{figure:configuracoes}, é possível acessar as telas de cadastro e de listagem de raças e de configurações de status reprodutivo, lote e categoria dos bovinos. Esse painel é importante para configurar os intervalos de duração, definido em dias, para o itens disponíveis na tela. A data de duração padrão é definida com base na convenção descrita em literatura ou por um especialista. Já a data de duração prevista, é utilizada como um campo opcional, e pode ser definida com base no conhecimento do produtor rural sobre o rebanho. As Figuras \ref{figure:status-list}, \ref{figure:lote-list} e \ref{figure:categoria-list} apresentam as telas de listagem  de status reprodutivo, lote e categoria dos bovinos. Na tela de listagem também existe a opção de visualizar detalhes, excluir e editar os dados do registro.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/status-bovino-list.png}
	\caption{Listagem de datas previstas para a troca de staus reprodutivo dos bovinos.}
	\label{figure:status-bovino-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/lote-bovino-list.png}
	\caption{Listagem de datas previstas para a troca de lote dos bovinos.}
	\label{figure:lote-bovino-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/categoria-bovino-list.png}
	\caption{Listagem de datas previstas para a troca de categoria dos bovinos.}
	\label{figure:categoria-bovino-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/configuracoes.png}
	\caption{Configurações do sistema.}
	\label{figure:configuracoes}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.39\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/status-list.png}
	\caption{Listagem de configurações de status reprodutivo.}
	\label{figure:status-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/lote-list.png}
	\caption{Listagem de configurações de lotes.}
	\label{figure:lote-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/categoria-list.png}
	\caption{Listagem de configurações de categorias.}
	\label{figure:categoria-list}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{comment}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/raca-list.png}
	\caption{Listagem de configurações de raças.}
	\label{figure:raca-list}
\end{figure}
\FloatBarrier
\end{comment}


\section{Relatório de movimentação dos bovinos} \label{section:relatorio-movimentacao}
% ----- RELATORIO MOVIMENTACAO BOVINOS ----- %

A Figura \ref{figure:movimentacao-bovino-list} apresenta o \textit{Relatório de Movimentação dos
Bovinos}, disponível no \textit{Painel de Cotrole}. Seu objetivo é permitir que o produtor rural conheça o perfil de movimentação de cada animal do rebanho. O relatório é apresentado em forma de tabela compreende as seguintes informações: nome do animal, brinco, sexo, data de início e fim da trajetória, tempo de duração, quantidade de pontos, comprimento (em metros), velocidade mínima, média e máxima (em metros por segundo) das trajetórias.
Ao acessar essa tela, o sistema apresenta todas as trajetórias de cada animal no relatório. No entanto o usuário pode utilizar o filtro de data --- informando data inicial e data final --- para visualizar o relatório em dias específicos.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\textheight, trim=2mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/list/movimentacao-bovino-list.png}
	\caption{Relatório de movimentação dos bovinos.}
	\label{figure:movimentacao-bovino-list}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Apresentação dos dados de movimentação e análise de similaridade entre as trajetórias} \label{section:trajesim}

Esta seção apresenta os resultados visuais dos grupos de funcionalidades apresentação dos dados de movimentação e análise de similaridade entre as trajetórias que são divididas em 5 etapas. As telas envolvidas com estes grupos de funcionalidades são apresentados em um mapa, ou seja, todas as telas apresentadas nessa seção fazem uso da API do Google Maps para mostrar os dados de movimentação dos animais.

A Figura \ref{figure:passo1} mosta a tela principal do sistema, ou seja, o \texttt{passo 1} dos grupos de funcionalidades aqui descritos. O objetivo dessa tela é oferecer um filtro de datas em que o usuário deve informar a data inicial e data final para visualizar as trajetórias dos animais em dias específicos. Ao clicar no botão \textit{Continuar} o usuário é redirecionado para a tela do \texttt{passo 2}.

% ----- Passo 1 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p1/p1.png}
	\caption{Passo 1: Definir período para a análise dos dados de trajetórias.}
	\label{figure:passo1}
\end{figure}
\FloatBarrier

No \texttt{passo 2}, como mostra a Figura \ref{figure:passo2}, são apresentadas as trajetórias que comprendem o período filtrado no passo anterior. Note que cada trajetória é identificada por uma cor diferente e possui um marcador na cor verde que representa o ponto inicial. Ao clicar sobre uma trajetória é possível visualizar informações como nome e brinco do animal, código de identificação da trajetória, data de inicio e fim, tempo de duração, comprimento, quantidade de pontos, velocidade mínima, máxima e média da trajetória. Também é possível visualizar a delimitação da propriedade e dos piquetes clicando nas opções ``Visualizar Propriedade'' e ``Visualizar Piquetes'' do painel localizado ao lado esquerdo do mapa (Figuras \ref{figure:passo2a} e \ref{figure:passo2b}). Essas opções também estão disponíveis nos passos seguintes.

Além disso, é possível desenhar um polígono no mapa para delimitar a região em que se deseja executar a análise de siminaliade das trajetórias, como mostram as Figura \ref{figure:passo2c} e \ref{figure:passo2d}. Para isso, é necessário que as opções ``Visualizar Propriedade'' e ``Visualizar Piquetes'' estejam desativadas. Caso o usuário queira delimitar a região novamente, basta clicar no botão \textit{Limpar Seleção} e desenhar o polígono novamente. Caso o usário desenhar o polígino de forma errada o sistema apresenta uma mensagem de erro e mostra como desenhar um polígono válido. Após deimitar a região o usuário deve clicar no botão \textit{Continuar} para ser redirecionado para o \texttt{passo 3}.


% ----- Passo 2 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[passo2a][Visualização, em modo mapa, das trajetórias, propriedade e piquetes.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2a.png}
		\label{figure:passo2a}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo2b][Visualização, em modo mapa, dos detalhes da trajetória.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2b.png}
		\label{figure:passo2b}
	}
	\caption{Passo 2: Desenhar polígono para selecionar as trajetórias a serem analisadas.}
	\label{figure:passo2}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\ContinuedFloat 
	\centering
	\subfloat[passo2c][Visualização, em modo mapa, da área de consulta delimitada pelo polígono.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2c.png}
		\label{figure:passo2c}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo2d][Visualização, em modo satélite, da área de consulta delimitada pelo polígono.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2d.png}
		\label{figure:passo2d}
	}
	\caption[]{Passo 2: Desenhar polígono para selecionar as trajetórias a serem analisadas.}
	\label{figure:passo2}
\end{figure}
\FloatBarrier

No \texttt{passo 3}, como mostram as Figuras \ref{figure:passo3a} e \ref{figure:passo3b}, são apresentadas apenas as trajetórias da região selecionada no \texttt{passo 2}. O \texttt{passo 3} é responsável pela seleção de uma trajetória de referência para a análise dos dados, ou seja, toda a análise de similaridade irá considerar os dados da trajetória selecionada nesta etapa. Para selecionar a trajetória de referência, basta clicar sobre a trajetória desejada. Ao selecionar a trajetória, o painel apresentará o nome e o brinco do animal, a cor e o código de identificação da trajetória e da subtrajetória encontrada no polígono selecionado. Para ser redirecionado para o próximo passo, basta clicar no botão \textit{Continuar}. Caso o usuário queira delimitar a região novamente, basta clicar no botão \textit{Voltar}.


% ----- Passo 3 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[passo3a][Visualização, em modo mapa, das subtrajetórias contidas na região delimitada.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.33\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 60mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p3/p3a.png}
		\label{figure:passo3a}
	}\qquad
	\centering	
	\subfloat[passo3b][Visualização ampliada, em modo satélite, das subtrajetórias contidas na região delimitada.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.33\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 60mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p3/p3b.png}
		\label{figure:passo3b}
	}
	\caption[]{Passo 3: Selecionar trajetória referencial para a análise de similaridade.}
	\label{figure:passo3}
\end{figure}
\FloatBarrier


No \texttt{passo 4}, como mostra a Figura \ref{figure:passo4}, são definidos os percentuais de similaridade que desejam-se encontrar em relação ao tempo de duração, comprimento e forma das trajetórias. No \texttt{passo 5}, como mostra a Figura \ref{figure:passo5b}, são apresentados os resultados da análise de similaridade. Nessa tela o usuário pode visualizar as subtrajetórias similares que estão dispostas no mapa os trechos das subtrajetórias que são similares à trajetória de referência, como mostra a Figura \ref{figure:passo5c}. Além disso, também apresenta os resultados quantitativos da análise de similaridade no painel lateral. Esse painel possui as seguintes informações: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Detalhes da trajetória referencial}: apresenta o nome e o brinco do animal, o código de identificação da trajetória e da subtrajetória de referência, tempo de duração em segundos e o comprimento em quilômetros. Também permite selecionar a opção ``Visualizar Trajetória Referencial'' para comparar a forma com as subtrajetórias similares;

\item \textbf{Detalhes das subtrajetórias similares}: apresenta o nome e o brinco do animal, o código de identificação da trajetória, o tempo de duração em segundos, o comprimento em quilômetros e a quantidade de trechos similares existentes na subtrajetória, bem como seus percentuais de similaridade. Para destacar uma subtrajetória similar no mapa, basta clicar sobre ela no painel de resultados.
\end{itemize}

Caso o usuário queira redefinir os percentuais de similaridade, basta clicar no botão \textit{Voltar}. Para voltar a tela inicial ou para iniciar o processo de selecão de período e delimitar a região  novamente, basta clicar no botão \textit{Recomeçar}. 

% ----- Passo 4 ----- %

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.35\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 60mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p4/p4a.png}
	\caption{Passo 4: Definir percentuais de similaridade.}
	\label{figure:passo4}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- Passo 5 ----- %
\begin{comment}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[passo5a][Visualização, em modo mapa, da trajetória referencial e da subtrajetória similar 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5a.png}
		\label{figure:passo5a}
	}
	\caption[]{Passo 5: Resultados da análise de similaridade entre as trajetórias selecionadas.}
	\label{figure:passo5}
\end{figure}
\end{comment}

\begin{figure}[ht]
	%\ContinuedFloat 
	\centering
	\subfloat[passo5b][Visualização, em modo satélite, da trajetória referencial e da subtrajetória similar 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5b.png}
		\label{figure:passo5b}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo5c][Visualização ampliada, em modo mapa, de um dos trechos similares entre a trajetória de referência e a subtrajetória 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.38\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5c.png}
		\label{figure:passo5c}
	}
	\caption{Passo 5: Resultados da análise de similaridade entre as trajetórias selecionadas.}
	\label{figure:passo5}
\end{figure}
\FloatBarrier


